\section{Introdução}



\subsection{A metáfora}

\LaTeX\ se apoia fortemente numa certa relação entre apresentação e
conteúdo do texto, cujo
conhecimento pode poupar-nos (ou melhor, auxiliar-nos a lidar com)
algumas dores de cabeça: é o princípio de que o \emph{ritmo visual} de
um texto deve enfatizar sua estrutura. Por exemplo: a formatação
consistente de títulos de seções, destacando em que ponto se iniciam,
realça a coordenação entre os trechos que compõem o documento.

Esse pressuposto parece válido para a vasta maioria dos escritos,
livros, páginas da internet, publicações de caráter técnico, 
tais como relatórios, monografias, cartas, etc. A fatia
deixada de fora abarca produções caracterizadas por alguma
inconstância, defasagem intencional ou arritmia entre o conteúdo e a
formatação --- como trabalhos artísticos.

\subsection{Sinopse da Ópera}
% TeX e LaTeX (Knuth, Lamport, comunidade, uso)

Donald E.~Knuth criou \TeX, um sistema de tipografia digital muito~(!!)
poderoso, e extremamente flexível.

\begin{center}
\begin{minipage}{.75\textwidth}
  [\TeX\ is] \textit{a new typesetting system intended for the creation of
  beautiful books---and especially for books that contain a lot of
  mathematics.}

  \hfill Knuth---The \TeX book~\cite{texbook}
\end{minipage}
\end{center}

  
Leslie Lamport criou o \LaTeX, que, a grosso modo, é uma interface
mais simplista para o uso do \TeX. Uma preocupação do \LaTeX\ é que,
ao usá-lo, tenhamos foco no conteúdo, na estrutura do que estamos a
compor\footnote{Como consequência dessa abordagem, uma série de
  decisões sobre a formatação do documento é tomada de antemão pelo
  \LaTeX, fornecendo-nos uma primeira aparência para o texto --- que,
  não obstante bastar em geral, é passível de
  alteração.}. Busca separar as etapas de composição conceitual e
visual do texto --- em contraposição ao modelo de edição de texto
manifesto nos programas mais populares hoje. Nos últimos, o paradigma é: 
\emph{o que você vê é o que você obtém}%
\footnote{Conhecido pela sigla em inglês \acronimo{\acronimowysiwyg}\index{wysiwyg@\acronimo{wysiwyg}},
  \emph{\wysiwyg}.}; ao usar
\LaTeX, \emph{o que você vê é o que você quis dizer}%
\footnote{Do inglês: \emph{\wysiwym} (\acronimo{\acronimowysiwym})\index{wysiwym@\acronimo{wysiwym}}.}\negthinspace.



\subsection{O que dá pra fazer}

Compor textos belíssimos. (E, por que não? Compor textos horrorosos.) Na
prática, veremos em breve, é simples produzir
documentos~\extensao{pdf}, \extensao{ps}, e~\extensao{dvi}; documentos
com diagramas (que podem ser desenhados usando o próprio sistema, ou
importando imagens~\extensao{jpg}, \extensao{eps}, \extensao{pdf},
etc.), tabelas, versos, referências bibliográficas, índices,
hiperlinks, e muitas outras coisas.

% colocar uma tabela com células (uma imagem importada, uma desenhada com o tikx, e texto)

